---
title: MAILE (Madrasah Mobile Interactive Learning Environment)
date: 2014-04-16 11:08:00 +07:00
nomor: 259
foto: /static/img/hibahcms/259.png
nama: Agung Teguh Wibowo Almais
lokasi: Kediri, Jawa Timur
organisasi: NA
judul: 'MAILE (Madrasah Mobile Interactive Learning Environment) : Pembelajaran Interactive
  Untuk Madrasah berbasis Mobile Interactive.'
durasi: 8 Bulan
target: Siswa-siswi madrasah, Guru Madrasah, Orang Tua, Perusahaan, Pemberi beasiswa.
sukses: |-
  1. Meningkatnya pemerataan dan kualitas pendidikan didaerah.
  2. Meningkatnya Konten Pendidikan berupa buku digital dan video pembelajaran.
  3. Meningkatnya kualitas dan kuantitas pendidikan dengan melihat perubahan nilai ujian setelah menggunakan aplikasi MAILE.
  4. Mengoptimalkan aplikasi Pembelajaran Interactive untuk Madrasah berbasis Mobile Environment untuk pemerataan kualitasn dan kuantitas madrasah.
tipe: |-
  1. Piranti lunak berbasis WEB
  2. Aplikasi mobile (android, BlackBerry, Apple, Symbian) untuk mendukungnya.
strategi: |-
  1. Menggunakan jejaring media social (facebook, Google+, twiter, blog dll)
  2. Bekerjasama dengan Departemen Agama RI (Diktis, Madrasah, IAIN, STAIN dan UIN) dengan cara melalui situs Departemen Agama RI.
  3. Sosialisai ke beberapa madrasah-madrasah tentang penggunaan dan manfaat MAILE dalam bentuk workshop.
  4. Melalui tulisan opini dimedia masa baik cetak maupun elektronik.
  5. Melalui publikasi prosiding dan jurnal nasional.
  6. kerja sama dengan madrasah favorit (tahap awal di Jawa Timur) untuk memproduksi konten buku digital dan video pembelajaran,merekrut guru madrasah dan siswa-siswi. disamping itu juga pelatihan dan pendampingan pada guru madrasah dan siswa-siswi dalam pembuatan konten pembelajaran. 2. konten pembelajaran fokus pada mata pelajaran(tahap awal pelajaran matematika dulu) tentang materi lengkap,slide presentasi materi,latihan soal,soal dan pembahasan mulai dari tingkat MI,MTS,MAN, semuanya di kemas dalam bentuk video pembelajaran dan ebook pada setiap pertemuan dikelas.akan diproduksi 168 video pembelajaran dengan durasi 15-20 menit dan 168 ebook. 3.kerjasama dengan lembaga pendidikan lain yang peduli terhadap pengembangan madrasah di daerah Indonesia
kuantitas: NA
dana: Rp. 1.5 Milyar
deskripsi: Aplikasi ini digunakan untuk siswa-siswi madrasah, guru madrasah,madrasah
  dan orang pendidikan yang konstruktif terhadap perkembangan madrasah. aplikasi ini
  sebagai tempat berbagi (share) materi, soal dan pembahasan tentang mata pelajaran.
  untuk konsep pembelajaran bebasis multimedia, terinspirasi pada situs http://www.khanacademy.org/,
  untuk tekniknya akan menggunakan guru madrasah dan siswa-siswi madrasah yang kontruktif
  untuk memproduksi konten video dan ebook sehingga dapat memberikan materi yang tepat,
  kejelasan konsep dan kualitas pembelajaran. sehingga akan menarik minat para siswa-siswi
  madrasah karena lebih komunikatif dalam bentuk visual dan merasa dilibatkan secara
  langsung. ide ini juga terinspirasi dari situs http://grephysics.net/ans/ yaitu
  suatu konsep yang menyediakan soal-soal dan pembahasannya yang dapat dikatakan sebagai
  bank soal nasional.aplikasi ini sangat bermanfaat bagi siswa-siswa madrasah yaitu
  sebagai tempat untuk menunjukkan kemampuan diri dari siswa-siswi madrasah, sebagai
  tempat untuk pubilkasi prestasi diri dari siswa-siswa madrasah, sebagai tempat untuk
  informasi (beasiswa,perguruan tinggi,program pemerintah,lomba-lomba, dan kegiatan
  dunia pendidikan), dan bisa sebagai tempat untuk penghubung dengan dunia kerja.
masalah: 'belum ratanya kualitas dan kuantitas madrasah antara kota dan kabupaten,
  jawa dan luar jawa.Solusi pemerintah menurut sumber harian Kompas 20 Mei 2010,Mendiknas
  M.Nuh,cara yang dilakukan pemerintah adalah distribusi guru yang merata dengan pendekatan
  regulasi untuk memperbaiki reformasi pendidikan.distribusi guru yang dilakukan pemerintah
  memang kurang optimal karena beberapa hal berikut: 1.kurangnya SDM guru yang berkualitas.2.ketersediaan
  SDM guru tidak sebanding dengan jumlah kebutuhan guru diberbagai daerah Indonesia.3.kurangnya
  motivasi guru untuk membangkitkan semangat belajar anak didik.saat ini pendidikan
  di daerah Indonesia bagian timur masih tertinggal dengan NTT,Papua Barat,Papua,angka
  APM SMP/MTS-nya terendah 59-61%.4.keterbatasan studi banding guru madrasah dengan
  madrasah lain karena keterbatasan jarak,biaya,dan waktu.solusi lain pemerintah :
  adanya sebuah sistem buku digital,dimana ebook bisa diunduh gratis dan digunakan
  untuk buku pegangan dalam belajar mengajar'
solusi: 'penggunaan internet diarahkan lebih bermanfaat lagi yaitu untuk elearning
  yang dibungkus dalam bentuk jejaring sosial. karena penggunaan jejaring sosial cenderung
  eksponensial,sehingga lebih mudah mengarahkan siswa-siswi madrasah menuju hal yang
  positif.dari sini,ide yang diajukan adalah aplikasi MAILE yaitu aplikasi Pembelajaran
  Interactive untuk Madrasah berbasis Mobile Environment.Tahapan yang dilakukan: 1.penelitian
  pendahuluan tentang kelemahan dan kelebihan sistem Pembelajaran Interactive berbasis
  Mobile Environment.2.perancangan&pembangunan aplikasi Pembelajaran Interactive untuk
  Madrasah berbasis Mobile Environment.3.Produksi konten pembelajaran berbasis video&ebook
  per-pertemuan dikelas.4.evaluasi&uji coba aplikasi Pembelajaran Interactive untuk
  madrasah berbasis Mobile Environment di beberapa Madrasah terpilih diJawa Timur.5.mengoptimalkan
  aplikasi Pembelajaran Interactive untuk Madrasah berbasis Mobile Environment untuk
  pemerataan kualitas&kuantitas madrasah'
---


### {{ page.nohibah }} - {{ page.title }}

{{ page.deskripsi }}
